\chapter{实验与结果分析}

本章围绕第三章提出的方法开展实验验证。实验遵循“受控样例为主、补充验证为辅”的原则，核心目的是考察：在同一大语言模型诊断框架下，日志与监控数据的协同组织能否稳定提升故障诊断效果，以及知识增强和结构化推理分别带来怎样的增量作用。基于这一目标，本章依次介绍实验环境、样例与对照设置、评分规则、结果分析及有效性威胁。

\section{实验目标与实验环境}

本文实验基于第三章所述研究验证原型开展。实验环境采用本地Python服务、向量数据库和统一的模型调用接口，核心目标不是追求生产级吞吐，而是保证不同实验组之间除输入数据和能力模块外，其余条件尽可能一致。为降低模型差异带来的干扰，五组对照实验均使用相同的大语言模型接口、相同的温度参数和相同的基础问题模板，差异仅体现在输入数据源以及是否启用RAG和结构化输出约束。

这样的环境设置有两层考虑。其一，本文希望比较的是同一大语言模型诊断框架下“数据组织方式”和“能力增强方式”的差异，因此不宜在实验过程中同时改变基础模型、温度参数或额外上下文长度；其二，研究验证原型的主要任务是形成稳定对照，而不是模拟高并发线上服务，所以响应时间指标在本文中的解释重点是\textbf{不同实验组之间的相对开销差异}，而不是系统吞吐能力本身。

实验环境配置如表~\ref{tab:experiment-env}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{实验环境配置}
\label{tab:experiment-env}
\small
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabular}{ll}
\toprule
配置项目 & 配置内容 \\
\midrule
运行环境 & Windows 11，本地Python原型环境 \\
CPU & 8核 \\
内存 & 32GB \\
后端框架 & FastAPI \\
前端展示 & Streamlit \\
向量数据库 & ChromaDB \\
嵌入模型 & all-MiniLM-L6-v2 \\
数据来源 & 受控场景日志、受控指标数据、人工整理运维文档 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{样例构造与对照设置}

\subsection{受控样例构造}

主实验使用21个受控样例，覆盖7类故障家族，每类故障设置3个变体：标准实例、轻度变体和干扰实例。这样设计的目的有两点：一是避免仅用“单场景单次命中”支撑结论，二是观察同一类故障在诊断信息强弱变化下的稳定性。

七类故障家族的选择并非任意拼接，而是围绕本文方法的适用边界展开。CPU过载、内存泄漏和磁盘空间不足代表资源型故障，主要考察指标趋势与日志报错是否能够形成互补；数据库连接池耗尽和慢SQL代表中间件/数据库型故障，主要考察知识增强是否能补充排障经验；网络延迟和服务雪崩代表链路传播型故障，主要考察在缺少完整拓扑和调用链的条件下，双源协同能够达到怎样的定位粒度。这样设置后，三类故障既覆盖了运维实践中较常见的问题，也分别对应日志与监控数据协同组织、知识补充和复杂场景边界这三个观察维度。

三种变体的作用也各不相同。\textbf{标准实例}提供较清晰的日志与指标线索，用于观察方法在理想信息条件下的基本有效性；\textbf{轻度变体}故意削弱某一类输入信息，例如让日志报错更稀疏或让指标波动幅度更小，用于观察方法对弱信号的敏感性；\textbf{干扰实例}则引入无关警告、次要异常或竞争线索，用于观察方法在噪声环境下是否仍能维持较合理的根因排序。相比只使用单一标准样例，这种设计更接近实际排障中“线索强弱不一、噪声程度不同”的情况。

样例构成如表~\ref{tab:scene-family}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{主实验样例构成}
\label{tab:scene-family}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabular}{p{2.6cm}p{6.4cm}p{1.6cm}}
\toprule
故障家族 & 主要诊断特征 & 样例数 \\
\midrule
CPU过载 & CPU利用率升高，延迟上升，日志中出现高负载或线程占用提示 & 3 \\
内存泄漏 & 内存持续升高，GC频率增加，严重时出现OOM相关日志 & 3 \\
磁盘空间不足 & 磁盘占用接近上限，日志出现写入失败或空间不足信息 & 3 \\
数据库连接池耗尽 & 连接数逼近上限，接口超时，日志中出现连接获取失败 & 3 \\
慢SQL & 延迟升高，数据库相关日志出现慢查询或全表扫描线索 & 3 \\
网络延迟 & 跨服务延迟波动明显，日志出现timeout、retry等提示 & 3 \\
服务雪崩 & 错误率与延迟同时升高，链路日志出现级联失败和下游异常信息 & 3 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

从故障类型划分看，21个样例又可归为三大类：资源型故障9个，中间件/数据库型故障6个，链路传播型故障6个。该划分用于后续的分类结果分析。

此外，样例中还隐含了“知识依赖型”与“非知识依赖型”的区分。磁盘空间不足、数据库连接池耗尽和慢SQL等场景，往往需要结合SOP或排障经验才能给出更有针对性的验证步骤，因此更适合观察RAG模块的作用；而CPU过载、内存泄漏等资源型场景，日志与指标通常已经能够提供较直接的运行信息，更适合用来验证双源协同是否就是主要增益来源。这样安排使得第四章后续对RAG作用边界的解释具有更明确的样例基础。

\subsection{对照实验设置}

主实验设置五组对照。

\textbf{仅指标输入（Metric-Only）：}在同一大语言模型诊断框架下，仅输入指标摘要，用于考察趋势信息单独输入时对模型诊断能力的支撑程度。

\textbf{仅日志输入（Log-Only）：}在同一大语言模型诊断框架下，仅输入日志摘要，用于考察事件语义单独输入时对模型诊断能力的支撑程度。

\textbf{日志与监控数据协同输入（Log+Metric）：}在同一大语言模型诊断框架下，同时输入日志和监控指标，不启用知识增强与结构化输出，用于验证日志与监控数据协同组织的核心作用。

\textbf{协同输入并加入知识增强（Log+Metric+RAG）：}在同一大语言模型诊断框架下，于双源输入基础上增加知识检索结果，用于观察知识增强在知识依赖型场景中的作用。

\textbf{协同输入并加入知识增强与结构化推理（Log+Metric+RAG+Structured）：}在同一大语言模型诊断框架下，于上一组基础上进一步启用结构化输出约束，用于观察结构化推理对结果规范性与关键信息显式化的影响。

这五组设置构成一条逐步加法的对照链：先比较两类单源输入，再观察双源协同带来的主增益，之后在双源基础上依次加入知识增强与结构化推理。本文没有继续扩展更多组合，例如“Metric-Only + Structured”或“RAG-Only”，主要是为了避免实验因子过多而削弱结果解释力。对于本文而言，关键不在于穷举所有排列组合，而在于验证方法主链路及两项补充机制的增量作用。

从变量控制角度看，这五组设置分别对应单源输入的支撑程度、协同输入的主要作用、知识增强的补充作用和结构化推理的规范化作用四个层次。这样设置后，后续结果分析就可以围绕同一方法链路展开，而不必把每组对照拆解为彼此独立的问题。

综合样例类型、对照设置与评价指标，本文实验验证框架如图~\ref{fig:experiment-design}所示。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    >=stealth,
    scale=0.9,
    transform shape,
    font=\songti\zihao{-5},
    box/.style={draw, rounded corners, minimum height=0.9cm, align=center},
    arrow/.style={->, thick}
]

\node[box, fill=blue!10, minimum width=10.0cm] (scenes) at (0, 2.4) {样例层：资源型故障（9）\quad 中间件/数据库型故障（6）\quad 链路传播型故障（6）};
\node[box, fill=orange!12, minimum width=4.4cm] (config) at (-3.2, 0.7) {输入方案\\Metric-Only / Log-Only / Log+Metric};
\node[box, fill=green!12, minimum width=4.0cm] (module) at (3.2, 0.7) {能力模块\\+RAG / +Structured};
\node[box, fill=red!12, minimum width=8.8cm] (framework) at (0, -1.1) {同一大语言模型诊断框架：数据理解、根因推断、建议生成};
\node[box, fill=gray!12, minimum width=10.4cm] (metrics) at (0, -2.9) {评价指标：Top-1准确率、Top-3覆盖率、关键诊断信息命中率、输出规范率、平均响应时间};

\draw[arrow] (scenes) -- (config);
\draw[arrow] (scenes) -- (module);
\draw[arrow] (config) -- (framework);
\draw[arrow] (module) -- (framework);
\draw[arrow] (framework) -- (metrics);

\end{tikzpicture}
\caption{大语言模型诊断框架下的实验验证设计}
\label{fig:experiment-design}
\end{figure}

\section{评价指标与评分规则}

\subsection{评价指标}

本文采用以下五项指标评价实验结果。

（1）\textbf{Top-1根因定位准确率}：若输出首位根因与标准答案或可接受近义表述匹配，则记为命中。该指标对应运维场景中“首选判断是否正确”的需求，是本文最核心的结果指标。

（2）\textbf{Top-3覆盖率}：若真实根因出现在前三个候选根因中，则记为命中。设置这一指标的原因在于，复杂故障诊断并不总能一步命中首位根因，但如果真实根因能稳定进入前三级候选，仍说明方法具备一定排障价值。

（3）\textbf{关键诊断信息命中率}：分析结果中显式使用的关键诊断信息数量占该样例预设关键诊断信息总数的比例。该指标用于回答“模型是否真正利用了应利用的诊断依据”，而不是只看结论是否碰巧正确。

（4）\textbf{输出规范率}：结果是否包含故障摘要、根因列表、验证步骤和修复建议等必需字段，按字段完整度计算。由于本文将结构化推理定位为推理约束机制，因此这一指标是观察其作用边界的关键依据。

（5）\textbf{平均响应时间}：从提交分析请求到返回结果的平均耗时。该指标不用于评价方法是否适合生产部署，而主要用于说明在增加知识检索和结构化约束后，系统会带来怎样的相对时间开销。

这五项指标组合起来，分别从\textbf{结论正确性、候选覆盖性、关键信息利用充分性、输出格式稳定性和额外计算开销}五个维度描述实验结果。这样可以避免只使用单一准确率指标导致的解释偏差。例如，若某组方法的Top-1准确率变化不大，但关键诊断信息命中率和输出规范率明显提高，仍然可以说明该方法在研究型诊断任务中具有价值。

\subsection{评分规则}

为减少“关键词重叠即视为正确”的评估偏差，本文为每个样例预先定义了标准根因、可接受近义表述和关键诊断信息清单，并采用统一评分表进行人工核对。人工评分由作者按照预定义规则完成，重点关注结论是否命中、诊断依据是否对应以及输出是否完整。

评分时遵循固定次序：先看首位根因是否命中标准答案；若首位未命中，再看前三候选是否覆盖标准答案；随后核对结果中是否显式引用了预设关键诊断信息；最后检查必需字段是否完整。这种顺序的好处在于，可以把“结论接近但依据薄弱”和“诊断依据充分但排序略低”区分开来，避免简单地用一个笼统标签概括模型输出。

以“数据库连接池耗尽”样例为例，若输出首位结论为“连接池耗尽”或“连接泄漏导致连接池被占满”，则Top-1记为命中；若首位结论为“网络抖动”，但第二或第三候选出现“连接池耗尽”，则只记Top-3命中；若结果明确引用了“连接数接近上限”“日志出现pool exhausted或timeout”“延迟明显上升”等关键诊断信息，则按命中条数计算关键诊断信息命中率；若结果仅给出一句泛泛的“数据库异常”，即使语义接近，也不会被判为高质量输出。这样的规则有助于降低“靠宽泛措辞碰运气”的评分偏差。

评分规则如表~\ref{tab:rubric}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{实验评分规则}
\label{tab:rubric}
\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabular}{p{2.9cm}p{8.0cm}}
\toprule
指标 & 判定方式 \\
\midrule
Top-1准确率 & 首位根因与标准答案或可接受近义表述一致则记1，否则记0 \\
Top-3覆盖率 & 前三候选中出现标准根因则记1，否则记0 \\
关键诊断信息命中率 & 已命中关键诊断信息条数 / 该样例关键诊断信息总条数 \\
输出规范率 & 必需字段完整数 / 必需字段总数 \\
响应时间 & 单次返回耗时的平均值 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{主实验结果}

\subsection{整体结果}

五组方法在21个受控样例上的总体结果如表~\ref{tab:overall-results}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{主实验整体结果}
\label{tab:overall-results}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
方案 & Top-1准确率 & Top-3覆盖率 & 关键诊断信息命中率 & 输出规范率 & 平均响应时间/s \\
\midrule
Metric-Only & 38.1\% & 52.4\% & 31.0\% & 42.9\% & 6.8 \\
Log-Only & 52.4\% & 66.7\% & 45.2\% & 57.1\% & 8.1 \\
Log+Metric & 76.2\% & 85.7\% & 71.4\% & 61.9\% & 11.4 \\
Log+Metric+RAG & 85.7\% & 90.5\% & 81.0\% & 66.7\% & 14.2 \\
Log+Metric+RAG+Structured & 85.7\% & 90.5\% & 85.7\% & 95.2\% & 15.1 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}

从整体结果看，五组设置呈现出较清楚的层次性。Log+Metric组的Top-1准确率达到76.2\%，明显高于Metric-Only的38.1\%和Log-Only的52.4\%；Top-3覆盖率和关键诊断信息命中率也同步提高。这说明在本文所设场景中，将日志事件信息与指标趋势信息联合起来，能够更稳定地支撑大语言模型完成根因判断，这一观察也与多源数据协同分析在故障诊断中具有基础作用的相关研究结论一致~\cite{soldani2023survey,cheng2023rcasurvey}。

在双源输入基础上增加RAG后，Top-1准确率由76.2\%提升至85.7\%，关键诊断信息命中率由71.4\%提升至81.0\%。这一结果表明，知识增强的主要作用是补充数据库和中间件相关场景中的背景知识，而不是替代日志与指标在诊断中的核心地位。这种定位与RAG在知识密集型任务中作为外部知识补充机制的常见用法一致~\cite{gao2023ragsurvey,zhang2024rag4itops}。

继续加入结构化推理后，Top-1准确率保持在85.7\%，但输出规范率由66.7\%提高至95.2\%，关键诊断信息命中率也进一步提高到85.7\%。这说明结构化推理的主要价值在于稳定结果表达、强化关键信息显式化，而不是单纯追求更高准确率；这一点与结构化提示主要改善推理可控性和输出一致性的认识是相符的~\cite{wei2022cot,wang2023planandsolve,huang2025llmsafety}。

从时间开销看，五组实验的平均响应时间由6.8s逐步增加到15.1s。这一结果符合预期：在同一大语言模型诊断框架中，双源协同需要同时组织两类运行数据，RAG会增加检索与上下文整合过程，结构化输出则会增加提示长度和结果解析开销。尽管如此，在本文的受控实验设置中，这种额外开销仍处于可接受范围，说明“更充分的数据组织和更稳定的输出格式”并非以不可承受的时间代价换取。

\subsection{按故障类型的分类结果}

为了进一步观察各组方法的适用边界，本文将样例按故障类型分为资源型故障、中间件/数据库型故障和链路传播型故障三类，结果如表~\ref{tab:category-results}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{按故障类型划分的Top-1准确率}
\label{tab:category-results}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lccccc}
\toprule
故障类型 & Metric-Only & Log-Only & Log+Metric & Log+Metric+RAG & Log+Metric+RAG+Structured \\
\midrule
资源型故障（9个） & 66.7\% & 44.4\% & 88.9\% & 88.9\% & 88.9\% \\
中间件/数据库型故障（6个） & 16.7\% & 66.7\% & 66.7\% & 100.0\% & 100.0\% \\
链路传播型故障（6个） & 16.7\% & 50.0\% & 66.7\% & 66.7\% & 66.7\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\end{table}

该结果进一步说明了在同一大语言模型诊断框架下，各类输入配置与能力模块的作用边界。

对于资源型故障，指标单源方法已有一定效果，因为CPU、内存和磁盘异常本身就具有较明显的趋势特征；但与日志结合后，仍能进一步提升判断的稳定性。其原因在于，指标可以较早暴露异常趋势，而日志能够补充“异常属于哪一类资源问题、是否伴随具体报错”的语义信息，因此二者结合后更容易排除偶发抖动和无关波动。

对于中间件和数据库型故障，RAG的作用最为明显，这是因为连接池配置、慢SQL线索和排障步骤更依赖背景知识。表~\ref{tab:category-results}显示，该类故障在Log+Metric组中的Top-1准确率为66.7\%，而加入RAG后提升到100.0\%。这一结果并不意味着RAG比双源协同更重要，而是说明在这类场景中，日志与监控数据协同输入能够指出问题区域，但更精确的验证路径和更贴切的根因表述仍需要借助知识支持，这也与运维RAG研究强调“运行信息 + 场景知识”协同使用的结论一致~\cite{zhang2024rag4itops,isaza2024ragincident}。

对于链路传播型故障，各组方法的提升幅度都相对有限，说明这类故障在缺少服务拓扑和完整调用链的条件下仍然较难稳定定位。日志与指标可以帮助识别“哪一段时间、哪一类依赖调用出现了问题”，但要进一步回答“异常最先从哪个下游节点开始传播、传播路径如何展开”，往往还需要更细粒度的链路数据。这一观察与传播型故障往往需要更丰富观测维度的相关研究结论是一致的~\cite{cheng2023rcasurvey,zhang2024tracebased}。

从逐样例核对记录看，标准实例大多能够在双源或双源增强设置下得到较稳定命中；轻度变体更能体现互补信息的重要性，因为当某一类输入信息变弱时，另一类输入信息是否足以补位成为关键；干扰实例则最能暴露方法边界，尤其是在链路传播型故障中，无关警告和次级异常往往会分散模型注意力。因此，本文样例设计中的“三变体”并不是形式上的重复，而是分别对应“基础可用性、弱信息鲁棒性和抗噪声能力”三个观察角度。

\section{典型样例与补充验证}

\subsection{典型样例分析}

以CPU过载样例为例，在同一大语言模型诊断框架下，Metric-Only组通常能够识别到CPU使用率和延迟同步升高，但容易把结论停留在“系统负载高”这一较粗粒度层面；Log-Only组如果恰好捕捉到高负载或线程占用提示，也可能给出较接近的判断，但在轻度变体中，当日志语义不够明确时，单靠日志往往难以区分短时负载波动和持续资源竞争。Log+Metric组则更容易形成“持续CPU高位 + 延迟上升 + 工作线程占用提示”的联合诊断依据，因此在资源型故障中表现更稳定。该样例说明，双源协同的价值并不只是把两段文本拼接起来，而是把趋势异常与事件语义对应到同一故障解释框架中。

再以数据库连接池耗尽样例为例，Metric-Only组通常只能识别到连接数上升和延迟增加，但难以解释“为什么连接迟迟不能释放”；Log-Only组可以从报错语句中看到“connection pool exhausted”或超时信息，却不易判断其影响范围；Log+Metric组在两类运行数据同时输入后，能够形成更完整的故障画像；进一步加入RAG后，系统更容易给出“检查连接池配置、慢查询阻塞和连接泄漏”的针对性验证步骤。该结果说明，RAG的主要价值不在于替代输入数据，而在于帮助大语言模型在知识依赖型场景中形成更可执行的诊断建议。

服务雪崩样例则更能反映本文方法的边界。Log+Metric组通常可以识别到错误率上升、延迟增加和下游服务超时，但在缺少拓扑和更细粒度链路信息时，仍可能只能给出“依赖服务异常导致级联失败”的较粗粒度结论。Log+Metric+RAG+Structured组虽然未能进一步提升准确率，但能更稳定地显式列出“需要补充下游堆栈日志、依赖拓扑和熔断配置”等数据缺口。这说明结构化推理在复杂场景中的积极作用，更多体现在明确暴露诊断依据不足，而不是强行让大语言模型给出确定性结论。

如果结合三类样例一起看，可以更清楚地理解本文方法的层次关系：在资源型故障中，双源协同本身就能为大语言模型带来主要增益；在数据库型故障中，双源协同负责指出异常区域，RAG负责补充更具体的排障知识；在传播型故障中，双源协同和结构化推理主要帮助形成较清楚的问题画像和数据缺口说明，但在缺少更丰富观测信息时仍难以稳定实现细粒度根因定位。

\subsection{公开样例补充验证}

为了避免主结论完全建立在自建样例上，本文从Loghub公开数据集中选取6个日志样例进行补充验证，样例分别来自HDFS、BGL和Thunderbird日志集合~\cite{he2020loghub,zhu2023loghub}。由于公开样例主要提供日志信息，不具备与本文主实验等价的指标上下文，因此这里仅比较Log-Only与“Log-Only + Structured Output”两种设置，主要观察结构化输出的跨数据集稳定性，而不将其作为主结论依据。

这里之所以不直接把公开样例纳入主实验，有两个原因。第一，公开日志数据集缺乏与本文受控样例同等粒度的指标背景和知识依赖标签，若强行混入主实验，会破坏对照条件的一致性；第二，本文真正想观察的是结构化输出在跨数据集场景下是否仍能改善关键信息显式化，而不是用少量公开样例重新验证双源协同。因此，公开样例补充验证承担的是“增强外部可信度”的角色，而不是“替代主实验”的角色。

补充验证结果如表~\ref{tab:public-results}所示。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{公开日志样例上的补充验证结果}
\label{tab:public-results}
\small
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.12}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
方案 & Top-1准确率 & 关键诊断信息命中率 & 输出规范率 \\
\midrule
Log-Only & 66.7\% & 58.3\% & 50.0\% \\
Log-Only + Structured Output & 66.7\% & 83.3\% & 100.0\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

从补充结果看，结构化输出并未明显改变公开日志样例上的Top-1准确率，但对关键信息显式化和字段完整度具有正向作用。这一观察与主实验中“结构化推理主要改善规范性”的结论保持一致。这表明，即使离开本文自建样例，结构化输出在增强依据显式化和字段完整度方面仍然有效，从而为第四章主结论提供了额外支撑。

\section{结果讨论与有效性威胁}

\subsection{结果讨论}

结合主实验与补充验证，可以把本文方法的作用链条概括为三个层面。日志与监控数据协同分析构成了大语言模型诊断能力提升的主要来源，从单源方案到Log+Metric方案，准确率与关键诊断信息命中率都出现了最明显提升，这说明核心贡献来自日志与监控数据的协同组织，而不是单纯依赖模型生成能力。知识增强主要改善知识依赖型场景中的模型适配性，对数据库连接池耗尽、慢SQL等场景帮助较明显，但对资源型和链路传播型故障的改善相对有限。结构化推理主要改善结果的可审查性，对准确率提升有限，但对输出规范率和关键诊断信息命中率提升明显。

综合来看，第四章结果支持第三章提出的诊断方法。双源协同负责把最关键的运行数据组织起来，决定了模型诊断的基本有效性；RAG在知识依赖场景中补充背景；结构化推理主要影响结果形式和关键信息显式程度。这种“主链路 + 补充机制”的解释方式，比将多个技术点并列堆叠，更便于说明方法何以有效，也更符合研究型论文对变量控制和结论可追溯性的要求。

\subsection{有效性威胁}

本文实验仍存在以下局限。

第一，主实验建立在受控原型环境之上，虽然样例数量较先前方案有所增加，但与真实生产环境中的日志噪声、并发行为和复杂依赖相比，仍然更为简化。

第二，评分规则采用人工核对方式，虽通过预定义答案和关键诊断信息清单降低了主观性，但仍存在一定判断偏差。

第三，链路传播型故障的结果表明，仅依赖日志与指标仍不足以完全解决复杂传播路径下的根因定位问题。后续若引入更完整的调用链与拓扑信息，结果可能发生变化。

第四，公开样例补充验证的规模较小，其作用主要是增强结论的外部可信度，而不足以替代系统性的跨数据集评测。

第五，本文未系统比较不同基础模型之间的差异，而是固定在统一接口和统一提示框架下进行对照。因此，第四章结论主要针对“在相同模型条件下，不同数据组织方式和输出控制方式的相对表现”，而不宜直接外推为“对所有模型都完全等价成立”的结论。

第六，当前知识库规模较小且主要由人工整理文档构成，这有助于控制实验变量，但也意味着RAG模块的效果是在较强知识相关性前提下观察到的。若未来引入更大规模、更异构的知识源，还需要进一步评估召回噪声对诊断稳定性的影响。

\section{本章小结}

本章围绕本文方法开展了研究型实验验证。主实验基于21个受控样例，结果表明，在同一大语言模型诊断框架下，双源协同分析是主要增益来源，RAG主要改善知识依赖型场景中的模型适配性，结构化推理主要提升结果规范性和关键信息显式程度。补充验证进一步说明，结构化输出在公开日志样例上同样有助于提高结果一致性。总体来看，本章实验支持了本文所提出的方法，也表明复杂链路传播故障仍需结合更丰富的观测信息开展后续研究。

